《生而為窮人，我很抱歉》— 上

物質、人心、便利、人脈.....全部都可以建基於金錢之上。窮人努力向上爬，窮一生青春歲月，亦只為爬上有錢人提一腳踏上的高度。窮家仔出生，到死亡，都一直被金錢束縛，運氣好的，可以脫離貧窮，靠自己的一對手，白手起家，成為窮人中出類拔萃的成功人士。反之，於脫貧路上撞板而失去動力的，就只能永遠活左錢財的陰影之下。出生於有錢人家，可以有大量資源，於童叟無欺的年代盡情與學習於娛樂，甚至讀書不成亦可以仗靠關係得到不錯的待遇。相反的，出生在窮人家庭，讀書並無二法，於讀書制度腐壞的香港，小學尚能死記硬背，入到不錯的中學，而中學時期的貧富開始有了差距，即便個人個人有天賦去找到異常適合自己的科目，也只能醉心於此，其他科目均得不到發展。

窮人思想中最大的天敵往往是自律、自制能力，於讀書方面亦是如此。富人安排家教老師給予兒女，尚有框架鎖定子女的讀書時間，而在需要他律的學生年代，就強逼窮學生自律自發讀書其實並不公平。於這個社會，這個時代，讀書成為脫貧的唯一路徑，不像其他地方即使無讀書而有一技之長的還可以致富投資。窮人的脫貧模式變得公式化，讀書、進大學、找工作、找際遇、存款。因此，恐怕比爾蓋茨、賈帕斯等輟學再蛻變成成功人士的，恐怕並不能在香港實行。

窮人也有分放棄及想要脫貧的兩個群組。放棄往上爬的暫且不說，即使是想要脫貧的，還得過五關斬六將才可以看到一線的曙光——還只是曙光而已。剛才說了，窮人於脫貧路上需要強大的自制力，無論在讀書、用錢方面也是。讀書因為本身資源不多，花的時間亦會倍數增加，讀得好自不然要犧牲玩樂時間。小學的時候看家人有什麼要求，沒要求的話大概就會掉到放棄群組。有要求的，犧牲玩樂時間就可以讀一間頗好的中學。到中學時期，大家開始各種不同的玩意，小學時期一直閉關讀書的你開始有各種要玩樂的想法。到你玩樂過度，成績表就會反映出來。通常這個時候家長就會使出各種手段阻止你玩樂，並告訴你「想脫貧就只能讀書」。無緣無故的被加上扣了為家中脫貧的責任，彷彿窮困的他們生下了你並沒有任何要為你負責任。如是者一直強逼你讀書，久而久之開始生厭。你開始於反叛期頂撞父母，而他們亦毫不留情的罵、打，擅自把各種期望都放到兒女身上，卻沒有付出任何的心力時間給你。

你是窮人的子女，他們想你好好讀書，出人頭地，也只是一種道德綁架。因為他們的做法，可以讓你對香港苦悶的讀書過程生厭，可以厚面皮地用他們自身的失敗例子去威脅你去讀書，然後就是利用各種骯髒的比較心理去拖垮你的自信。他們自命供養出來的你，成為一個厭倦讀書，心理壓力巨大，卻又沒有自信的軀殼。甚至乎，連自己想做些什麼，興趣是什麼，也迷惘得無從得知。

在香港的教育制度下，所有讀的書也是要來準備文憑試。這一枚大學入場券成為不少窮父母強逼兒女得到的寶物。縱然現在已經有不少不同的出路，但打從心底裏，大家也已經有沈默的共識——大學的認受性最高。當你失去這張入場卷，父母除了鬧你外，基本上並不會為你做任何建設性的事。而當你僥倖或憑打拼實力入到大學，父母亦只會叫你申請學債，然後靠你自己去還。所以基本上，他們付出的，也許只是你的住處以及兩餐溫飽。

當你入到大學，你就會發現其實裡面也是另一個模式的貧富表現舞台。大學裏自由的讀書風氣似乎是你所期待的，但裡面的人實力，出身各有不同，你所見到的人，跟自己其實已經有一大落差。讀的是專科的，恭喜你，你已經做得好好，畢業後可以以專科賴以維生了。但當你讀的是水泡科，你中學時期的迷惘，就再加了一層。

窮人生仔正仆街

所以先有咁多保險狗傳銷狗